[安土城.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:安土城.jpg "fig:安土城.jpg")
**安土城**，是[安土時代](../Page/安土桃山時代.md "wikilink")[織田信長的居城](../Page/織田信長.md "wikilink")、[織田政權的中心](../Page/織田政權.md "wikilink")，位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[滋賀縣](../Page/滋賀縣.md "wikilink")[近江八幡市](../Page/近江八幡市.md "wikilink")[安土町](../Page/安土町.md "wikilink")。號稱「**[天下布武](../Page/天下布武.md "wikilink")**」之城。

興建該城乃因[織田信長於往返](../Page/織田信長.md "wikilink")[京都和居城](../Page/京都.md "wikilink")[岐阜城的時候](../Page/岐阜城.md "wikilink")，需寄宿安土漁村的安養寺，因此在其長子[織田信忠繼任家督後](../Page/織田信忠.md "wikilink")，信長便著手修築安土城，還請京都等地優秀建築師獻計。安土城位於一百多公尺的山頂上（山高105公尺、海拔198公尺），六層樓的建築高32公尺，城下有大道貫穿，沿路興建民居、寺廟和武將居所。

1576年，信長將居城由岐阜遷至安土，主因包括辭去家督後必須把主城留給家督織田信忠，以及奉[將軍](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")[足利義昭之命](../Page/足利義昭.md "wikilink")[上洛](../Page/上洛.md "wikilink")。安土城北臨[琵琶湖](../Page/琵琶湖.md "wikilink")，向西可直達京都，且靠近[羽柴秀吉之](../Page/羽柴秀吉.md "wikilink")[長濱城和](../Page/長濱城.md "wikilink")[明智光秀之](../Page/明智光秀.md "wikilink")[坂本城](../Page/坂本城.md "wikilink")，聯絡兩人也較方便。此外，若要從安土城直接發兵攻打[中國的](../Page/中國地方.md "wikilink")[毛利氏](../Page/毛利氏.md "wikilink")、[甲斐的](../Page/甲斐.md "wikilink")[武田氏及](../Page/武田氏.md "wikilink")[越後的](../Page/越後.md "wikilink")[上杉氏也具地利之便](../Page/上杉氏.md "wikilink")。

1582年[本能寺之變後](../Page/本能寺之變.md "wikilink")，安土城遭[織田信雄以大火燒毀](../Page/織田信雄.md "wikilink")\[1\]，日本史上第一名城從此煙消雲散。

## 地理位置

安土城位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[滋贺县](../Page/滋贺县.md "wikilink")[近江八幡市](../Page/近江八幡市.md "wikilink")[安土町下丰浦](../Page/安土町.md "wikilink")（遗迹位置）。

## 历史沿革

### 安土桃山时代

安土城起造前為[明智光秀配下的目賀田山](../Page/明智光秀.md "wikilink")，原為近江守護佐佐木氏家臣目加田氏的支城。原在[琵琶湖濱](../Page/琵琶湖.md "wikilink")，擁有琵琶湖水運及北陸街道雙重便利。

1576年1月，織田信長命[丹羽長秀為總普請奉行](../Page/丹羽長秀.md "wikilink")、大工棟梁岡部又右衛門、繩張奉行[羽柴秀吉](../Page/羽柴秀吉.md "wikilink")，於[近江守護六角氏的居城](../Page/近江國.md "wikilink")[観音寺城的支城安土山開始築城](../Page/観音寺城.md "wikilink")。1579年5月，信長移居已竣工的安土城天守；於同年，本丸部分遭雷擊而燒毀，此事記載於當時的傳教士[路易斯·佛洛伊斯所著的](../Page/路易斯·佛洛伊斯.md "wikilink")《日本史》。

1582年，[本能寺之變發生時](../Page/本能寺之變.md "wikilink")，留守安土城的是[蒲生賢秀](../Page/蒲生賢秀.md "wikilink")。信長死於本能寺之變後，蒲生賢秀及氏郷父子兩人從安土城轉移至[日野城](../Page/日野城.md "wikilink")。[山崎之戰後](../Page/山崎之戰.md "wikilink")，[明智秀滿率領的所屬明智軍退去](../Page/明智秀滿.md "wikilink")，安土城天主閣週邊及本丸建築盡皆燒毀。本能寺之變後成為織田氏的居城，信長的嫡孫[織田秀信於](../Page/織田秀信.md "wikilink")[清洲會議之後入城](../Page/清洲會議.md "wikilink")，主要使用二之丸為主；但是為了讓[豐臣秀吉的養子](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")[豐臣秀次於](../Page/豐臣秀次.md "wikilink")[八幡山城築城](../Page/八幡山城.md "wikilink")，安土城於1585年廢城。

### 近代

1918年，成立“安土保护会”旨在保护安土古城现状。

1926年，依據1919年施行的史蹟名勝天然紀念物保存法，指定安土城址為史蹟。1927年，内務省（現在的総務省）於城跡處立「安土城址」的石碑。1928年，滋賀縣指定史蹟安土城址的管理團體。其後，建立大手門遺跡的標石，修復二之丸遺跡及開始挖掘調查城内石階及天主、本丸遺跡。

### 現代

1950年，依據文化財保護法施行為史跡安土城跡。其後，指定為特別史跡。

1960年，開始著手修整安土城遺跡、1975年持續修理。1978年作成安土城遺跡實際測量圖（千分之一比例尺）。

1988年，召開「第1回特別史跡安土城跡調査整備委員會」。1989年，開始「調査整備20年計劃」(1989\~2009年)。

1992年，依據「天守指図」復元安土城天主之一部份（第5、6層部分）參與西班牙塞維亞萬國博覧會展出。該復元天主由安土城天主信長之館保管與展示。

1999年，從本丸遺跡發現與内部的清涼殿相同的平面建物。這是當時推定織田信長的思想上重要的發現。
2005年，安土町的帶隊至義大利的羅馬、探尋當初信長獻給羅馬教皇的「安土城之圖」屏風繪。2006年4月6日，安土城遺址獲選日本100名城（第51號），從2007年6月開始全國規模的日本100名城蓋圖章接力賽活動。

## 復原

目前安土城之外觀及內部造型在日本國內仍有眾說紛紜，且尚無具體定論。以下為曾提出安土城復原案之學者及研究者，其所提出之復原研究方案內容及年份概述如下︰

  - **奥村徳義**的復原案（1858年）

<!-- end list -->

  -
    層塔式天守，外觀七重（屋簷）、內部八層（樓層），外觀為每層為長方形，各重皆有千鳥破風與唐破風。

<!-- end list -->

  - **土屋純一**的復原案（1930年）

<!-- end list -->

  -
    望樓式天守，外觀六重、內部七層。第一重平面為長方形，破風的位置與名古屋城天守及福山城天守相類似，第五、六重的八角堂同熊本城天守的内高欄廻緣四方形望樓。

<!-- end list -->

  - **櫻井成廣**的復原案（1959年）

<!-- end list -->

  -
    望樓式天守，外觀六重、內部七層，第一重平面是不規則的六角形，第三重唐破風突出的窗戶與第四重銜接，第五、六重是八角堂與四方形的望樓。

<!-- end list -->

  - **西谷恭弘**的復原案（1993年）

<!-- end list -->

  -
    望樓式天守，外觀六重、內部七層、地下一層，第一重平面是長方形，第五、六重是八角堂及全面貼滿金箔四方型平面望樓。

<!-- end list -->

  - **内藤昌**的復原案（1994年）

<!-- end list -->

  -
    望樓式天守，外觀五重、內部七層、地下一層，第一重平面是不規則的六角形，外觀呈現不對稱及複雜的外型，第四重為紅白相間之八角堂並坎入第三重屋頂中，第五重為四方形的望樓，内部構造依「天守指圖」所構成，有從地下一層向上延伸至地上四層的挑高天井樓閣。本案是目前日本學界最有力說，亦是官方目前推定復原造型。目前安土町城郭資料館、所展示的安土城天主（天守）模型即屬此案。

<!-- end list -->

  - **宮上茂隆**的復原案（1994年）

<!-- end list -->

  -
    望樓式天守，外觀五重、內部六層、地下一層，第一重平面為長方形，第四重為八角堂並坎入第三重屋頂中，第五重為四方形的望樓，目前所展示的安土城天主一比一比例的實物建築即屬此案。

<!-- end list -->

  - **佐藤大規**的復原案（2005年）

<!-- end list -->

  -
    望樓式天守，外觀五重、內部六層、地下一層，第一重平面是不規則的六角形，第二、三重是大型屋簷，第四重為八角堂並坎入第三重屋頂中，第五重為四方形的望樓。本案是目前最新的學說，佐藤大規認為內部構造帶有天井的復原案，若拿去建築在安土山上是不夠穩固的，且該天主是無法承受建築本身的重量，事實上是無法建築的。電影《[火天之城](../Page/火天之城.md "wikilink")》所採用的即是此最新的方案。

## 現狀

### 交通

[JR](../Page/JR.md "wikilink")[琵琶湖线](../Page/琵琶湖线.md "wikilink")[安土車站下车後](../Page/安土車站.md "wikilink")，步行20分钟。

### 旅游

## 相關作品

  - [火天之城](http://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%81%AB%E5%A4%A9%E3%81%AE%E5%9F%8E)
    ：描述安土城建造過程的小說與電影。

[Azuchijyo](../Category/滋賀縣城堡.md "wikilink")
[Category:安土桃山時代建築](../Category/安土桃山時代建築.md "wikilink")
[Category:織田信長](../Category/織田信長.md "wikilink")
[Category:勝幡織田氏](../Category/勝幡織田氏.md "wikilink")
[Category:特別史跡](../Category/特別史跡.md "wikilink")
[Category:近江國](../Category/近江國.md "wikilink")
[Category:近江八幡市](../Category/近江八幡市.md "wikilink")
[Category:滋賀縣史跡](../Category/滋賀縣史跡.md "wikilink")
[Category:明智氏](../Category/明智氏.md "wikilink")

1.  《淡海の文化財》の《文化財学習シート（史跡・名勝・天然記念物編）》